---
title: >-
    بخش ۱۲۲ - قاسم تبریزی نَوَّرَ اللّهُ رُوْحَهُ
---
# بخش ۱۲۲ - قاسم تبریزی نَوَّرَ اللّهُ رُوْحَهُ

<div class="n" id="bn1"><p>نام شریف آن جناب سید معین الدین علی. از شیخ خود قاسم الانوار لقب یافته و در اشعار قاسم، تخلص می‌فرموده. مرید جناب شیخ صدرالدین موسی خلف الصدق حضرت شیخ صفی الدین اسحقِ اردبیلی است و به صحبت جناب شاه نعمت اللّه کرمانی رسیده و اخلاص ورزیده. چهار بار پیاده سفر حجاز نموده. ریاضات شاقّه کشیده تا چهرهٔ شاهد مقصود دیده. به هرات رفته سکونت نمود. جمعی از عوام و خواص به خدمتش رسیدندو ارادتش گزیدند. صیت کمالات ظاهری و باطنی آن جناب در انجمن افاضل و اراذل پراکنده گشت. ارباب غرض در محفل سلطانی به سعایت وی سخن راندند و گرد ملال بر خاطر شاهرخ میرزا نشاندند. لهذا سید را عذر خواست. وی از هرات به سمرقند شتافت و از میرزاالغ بیک تعظیم و تکریم تمام یافت. در اواخر عمر به خراسان آمده، در خرجردِ جام توقف فرمود. هم در آن قصبه رحلت نمود. ولادته فی سنهٔ سبع و خمسین و سبع مائه. رحلته فی سنهٔ سبع و ثلاثین و ثمان مائه. مدت عمره ثمانین سنه. دیوان آن جناب مکرر دیده شده. تیمّناً و تبرّکاً این ابیات از ایشان قلمی شد:</p></div>
<div class="c"><p>مِنْقصایده</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>خورشیدِ آسمانِ ظهورم عجب مدار</p></div>
<div class="m2"><p>ذرات کاینات اگر گشته مظهرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ارواح قدس چیست نمودار معنیم</p></div>
<div class="m2"><p>اشباح انس چیست نمودارِ پیکرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>بحر محیط رشحه‌ای از فیض فایضم</p></div>
<div class="m2"><p>خلقِ کریم شمه‌ای از لطف گوهرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>از عرش تا به فرش همه ذرّه‌ای بود</p></div>
<div class="m2"><p>در پیشِ آفتاب ضمیر منوّرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>روشن شود ز روشنی ذاتِ من جهان</p></div>
<div class="m2"><p>گر پردهٔ صفات خود از هم فرو درم</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>آبی که زنده گشت ازو خضر، جاودان</p></div>
<div class="m2"><p>آن آب چیست قطره‌ای از حوضِ کوثرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>آن دم کزو مسیح همی مرده زنده کرد</p></div>
<div class="m2"><p>یک نفخه بود از نفسِ روح پرورم</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بحرِ ظهور و بحرِ بطون قدم به هم</p></div>
<div class="m2"><p>در من ببین که مجمع بحرین اکبرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بالجمله مظهر همه اسماست ذات من</p></div>
<div class="m2"><p>بل اسم اعظمم به حقیقت چو بنگرم</p></div></div>
<div class="c"><p>مِنْغزلیّاتِهِ</p></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>ز بحر عشق تو هر قطره‌ای چو دریایی است</p></div>
<div class="m2"><p>به کوی وصل تو هر پشه‌ای چو عنقایی است</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>نمی‌توان خبری داد از حقیقت دوست</p></div>
<div class="m2"><p>ولی ز روی حقیقت حقیقتِ همه اوست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>مرید جملهٔ ذرّات کاینات شود</p></div>
<div class="m2"><p>دلی که جلوهٔ خورشید را طلبکار است</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>هر چند قدسِ ذات ز اشیاء منزه است</p></div>
<div class="m2"><p>در هیچ ذرّه نیست که او را ظهور نیست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>در ملک عاشقی که دو عالم طفیل اوست</p></div>
<div class="m2"><p>آن کس قدم نهاد که اول ز سرگذشت</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>نه من توام نه تو من هرچه هست جمله تویی</p></div>
<div class="m2"><p>که میل جان موحد به اتحاد نباشد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>صمت و جوع و سهر و عزلت و ذکر بدوام</p></div>
<div class="m2"><p>ناتمامان جهان را بکند کارتمام</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>مقرر است و معین به حجت و برهان</p></div>
<div class="m2"><p>که غیر دوست کسی نیست درمکین و مکان</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>گر شیر نه‌ای مگذر ازین بیشهٔ شیران</p></div>
<div class="m2"><p>آغشته به خونند در این بیشه دلیران</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>طریق عاشقی وانگه سلامت</p></div>
<div class="m2"><p>مَعاذَ اللّه ز فکرِ باطلِ من</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>از مسجد و میخانه در کعبه و بتخانه</p></div>
<div class="m2"><p>مقصود خدا عشقست باقی همه افسانه</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>گر بدانی که چه شاهی و چه مکنت داری</p></div>
<div class="m2"><p>ملکت هر دو جهان را به جوی نستانی</p></div></div>
<div class="c"><p>رباعی</p></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>ای رفته به پای خود بجایی که مپرس</p></div>
<div class="m2"><p>در دست خودی تو در بلایی که مپرس</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>از مسِ وجود خود دمی بیرون آی</p></div>
<div class="m2"><p>تا راه بری به کیمیایی که مپرس</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>از هر طرفی چهره گشایی که منم</p></div>
<div class="m2"><p>وز هر صفتی جلوه گر آیی که منم</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>با این همه گه گاه غلط می‌افتم</p></div>
<div class="m2"><p>نادان کس و بله روستایی که منم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>گر شاه زمانه‌ای و گر دستوری</p></div>
<div class="m2"><p>گر باز جهان شکار و ور عصفوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>گر مست طریقتی وگر مستوری</p></div>
<div class="m2"><p>تا راه به خود نبرده‌ای مغروری</p></div></div>
<div class="c"><p>مِنْمثنوی انیس العارفین</p></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>ای ز عشقت هر دلی را مشکلی</p></div>
<div class="m2"><p>ای ز شوقت در جنون هر عاقلی</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>جانم از خلق جهان بیگانه کن</p></div>
<div class="m2"><p>یاد خود را با دلم هم خانه کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>زُمْرَةَ الْمُشْتَاقِ قَدْقَرُبَ الْوِصال</p></div>
<div class="m2"><p>زُبْدَةَ الْعُشَّاقِ لَا تَمْشَوا تَعال</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>أَیُّهَا الأَحْبَابُ قُوْمُوا مِنْمَنام</p></div>
<div class="m2"><p>اِشْرَبُوا مِنْکَأسِهِ شُرْبَ الْمُدَام</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>هر که را قصد حریم کبریاست</p></div>
<div class="m2"><p>دشمنش در راه دین کبر و ریاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>عالمی را کین صفت سر بر زند</p></div>
<div class="m2"><p>آتش اندر دین پیغمبر زند</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>مخزنِ اسرار ربانی دل است</p></div>
<div class="m2"><p>محرمِ انوار روحانی دل است</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>بر دلت گر درد جانان است و بس</p></div>
<div class="m2"><p>خوش نگهدارش که جان آن است و بس</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>هرکه را با خویشتن کاری بود</p></div>
<div class="m2"><p>نیست عاشق خویشتن داری بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>هرکه از هستی خود بیزار نیست</p></div>
<div class="m2"><p>از وصال یار برخوردار نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>تا تو بر خود عاشقی بی حاصلی</p></div>
<div class="m2"><p>چون فنا در یار گشتی واصلی</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>خود به خود برخویش عاشق گشت دوست</p></div>
<div class="m2"><p>بلکه عشق و عاشق و معشوق اوست</p></div></div>